\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{microtype}
\usepackage{stmaryrd}


\usepackage{tikz}
\begin{document}
    
    \begin{center}
        Übungsaufgaben zu DatKom
    \end{center}
    \normalsize

    \section{Bitübertragungsschicht}
    \subsection{Bandbreiten und Datenraten}
    \begin{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
            \item Du betreibst einen Kanal, der Frequenzen von $100Hz-4100Hz$ unterstützt. Gleichzeitig hat er jedoch einen Signal-Rauschabstand von $30db$. Ein Alternativer Kanal unterstützt frequenzen von $7000Hz-9000Hz$, hat jedoch einen Signal-Rauschabstand von $40db$. \textit{Welcher Kanal würde sich mehr lohnen? Begründe deine Antwort!}
            \item Du möchtest nun QAM verbauen und hast die Auswahl aus 16- 64- und 256-QAM. \textit{Welches Modulationsverfahren wäre jeweils am besten für die Kanäle geeignet? Begründe deine Antwort!}
        \end{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
            \item Du betreibst einen Kanal, der Frequenzen von $200Hz-7200Hz$ unterstützt. Gleichzeitig hat er jedoch einen Signal-Rauschabstand von $20db$. Ein Alternativer Kanal unterstützt frequenzen von $8000Hz-9000Hz$, hat jedoch einen Signal-Rauschabstand von $30db$. \textit{Welcher Kanal würde sich mehr lohnen? Begründe deine Antwort!}
            \item Du möchtest nun 256-QAM verbauen. \textit{Ist das Nutzen dieses Verfahrens für beide Kanäle problemlos möglich? Begründe deine Antwort!}
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \newpage
    \section{Sicherungsschicht}
    \subsection{Bit-Stuffing uncd Character Stuffing}
    \begin{enumerate}
        \item Es werde folgende Kodierung von Zeichen genutzt\\
        \begin{tabular}{cc}
            E&00011111\\
            S&10011111\\
            L&11100000\\
            STX&01111110\\
            ETX&01111110\\
            DLE&11100000
        \end{tabular}
        
        \begin{enumerate}
            \item Nun soll das Wort ESEL übertragen werden. \textit{Welche Bitsequenz würde bei Bit-Stuffing/ Character Stuffing übertragen?} 
            \item Als Nächstes soll das Wort LESESESSEL übertragen werden. \textit{Welche Bitsequenz würde bei Bit-Stuffing/ Character Stuffing übertragen?}
            \item Der Empfänger empfängt die Bitsequenz
            
            $00011111 11100000 01111110 100111110 000111110 000111110 11100000 $
            
            $000111110  01111110$

            \textit{Welches wort wurde mittels Bit-Stuffing übermittelt? Hätte dieses Wort auch per Character-Stuffing übermittelt worden sein können?}
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \subsection{CSMA/CD}
    \begin{enumerate}
        \item Es werde ein Kupferkabel der Länge $50m$ als Bus für die Kommunikation der Rechner benutzt. Die Datenrate beträgt $10MBit/s$. \textit{Wie groß muss ein Rahmen mindestens sein, damit die Kollisionserkennung zuverlässig funktioniert? Runde auf das nächste Byte auf.}
    \end{enumerate}
    \subsection{Parität}
    \begin{enumerate}
        \item Gegeben sei die Blockgröße 4 und die Bitsequenz $00001110 01110000 11010011$. \textit{Berechne die Kreuzparität, wobei Längs- und Querparität jeweils auf gerade Parität ergänzen}
        \item Gegeben sei die Blockgröße 4 und die Bitesequenz $11101000 11010101 10110001$. \textit{Berechne die Kreuzparität, wobei Längs- und Querparität jeweils auf ungerade Parität ergänzen}
        \item Gegeben sei die Blockgröße 4 und die Bitesequenz $01111110 10001011 11001000$. \textit{Berechne die Kreuzparität, wobei Längsparität auf gerade und Querparität jeweils auf ungerade Parität ergänzt}
    \end{enumerate}
    \subsection{Hamming-Code}
    \begin{enumerate}
        \item Es soll folgende Bitsequenz mithilfe des Hamming-Codes geprüft werden: \\$11011100 01100111 $. \textit{Berechne das Hamming-Codewort zu dieser Sequenz.}
        \item Es wurde die folgende Bitsequenz mithilfe des Hamming-Codes Übertragen: \\$01101111 11110000 10100010$. \textit{Ist diese Sequenz ein gültiges Codewort? Wenn nein, kann der Hamming-Code das höchstwarscheinlich richtige Codewort finden? Sollte dies möglich sein, berechne das korrekte Codewort.}
    \end{enumerate}
    \subsection{CRC}
    \begin{enumerate}
        \item Es werde für die Fehlerkontrolle mit CRC das Generatorpolynom $x^4+ x^2 + 1$ genutzt. Weiter soll die folgende Bitsequenz übertragen werden:\\
        $01101011 11010011 01010010 $. \textit{Berechne die CRC-Prüfsumme zu dieser Sequenz}
        \item Es werde für die Fehlerkontrolle mit CRC das Generatorpolynom $x^4+ x^2 + 1$ genutzt. Nun kommt die Bitsequenz\\
        $10100010 00001110 1110$ beim Empfänger an. Ist
        die Übertragung korrekt abgelaufen?
    \end{enumerate}
    \newpage
    \section{Vermittlungsschicht}
    \newpage
    \section{Transportschicht}
    \newpage
    \section{Sicherheit}
    \subsection{Diffie-Hellman}
    \begin{enumerate}
        \item Alice und Bob möchten Schlüssel austauschen. Dazu sind öffentlich die Werte $n=19, g = 17$ bekannt. Alice generiert den zufälligen Wert $S_a = 8$ und Bob $S_b =3$. \textit{Welche Werte tauschen Alice und Bob aus? Auf welchen Schlüssel einigen sie sich?}
    \end{enumerate}

    \subsection{RSA}
    \begin{enumerate}
        \item Es seien $p= 5, q = 3$. \textit{Berechne jeweils einen public- und private key für diese Primzahlen.}
        \item Es seien $p= 13, q = 7$. \textit{Berechne jeweils einen public- und private key für diese Primzahlen.}
        \item Es seien $p= 17, q = 11$. \textit{Berechne jeweils einen public- und private key für diese Primzahlen.}
    \end{enumerate}
\end{document}